\section{ANÁLISIS DE REQUISITOS}

\subsection{REQUISITOS FUNCIONALES}

\begin{enumerate}
    \item Autenticación y Gestión de Usuarios:

    •	Registro e inicio de sesión.
    
    •	Perfiles de usuario con estadísticas y logros.
    \item Gestión de Problemas:

    •	Banco de problemas categorizados.
    
    •	Posibilidad de agregar, editar y eliminar problemas (para administradores).
    \item Sistema de Evaluación:

    •	Evaluación automática de soluciones.
    
    •	Feedback instantáneo sobre la corrección y eficiencia de las soluciones.
    \item Competencias y Equipos:
    
    •	Creación y gestión de equipos.
    
    •	Organización de competiciones internas.

    \item Recursos Educativos:
    
    •	Tutoriales y artículos sobre algoritmos y estructuras de datos.
    
    •	Ejemplos de soluciones y análisis de problemas.
    \item Comunidad y Soporte:
    
    •	Foros de discusión.
    
    Sistema de mensajería y notificaciones.
\end{enumerate}

\subsection{REQUISITOS NO FUNCIONALES}

\begin{enumerate}
    \item Usabilidad:
    \begin{itemize}
        \item Interfaz intuitiva y fácil de usar.
	\item Compatible con dispositivos móviles.
    \end{itemize}
    \item Rendimiento:
    \begin{itemize}
        \item Tiempo de respuesta rápido en la evaluación de soluciones.
	\item Escalabilidad para manejar un gran número de usuarios concurrentes.
    \end{itemize}
    \item Seguridad:
    \begin{itemize}
        \item Protección de datos personales.
	\item Prevención de ataques como inyección SQL y XSS.
    \end{itemize}
    \item Mantenimiento y Actualización:
    \begin{itemize}
        \item Facilidad para actualizar y mantener la base de datos de problemas y recursos
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{MATRIZ DE TRAZABILIDAD DE REQUERIMIENTOS}

\subsection{REQUISITOS FUNCIONALES}

\begin{longtable}{|p{1.2cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{2.5cm}|}
\hline
    \textbf{ID} & \textbf{Requerimiento} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} & \textbf{Sprint} & \textbf{Tarea} \\ \hline
    \textbf{RF01} & Autenticación de usuarios & Permitir a los usuarios registrarse y iniciar sesión. & Alta & Sprint 1 & Implementación del registro de usuarios, Implementación del inicio de sesión de usuarios \\ \hline
    \textbf{RF02} & Gestión de problemas & Permitir agregar, editar y eliminar problemas de práctica. & Alta & Sprint 2 & Crear modelo de problemas, Implementación de la interfaz para agregar/editar/eliminar problemas \\ \hline
    \textbf{RF03} & Sistema de evaluación automática & Evaluar automáticamente las soluciones enviadas por los usuarios. & Alta & Sprint 3 & Diseño del sistema de evaluación, Integración de compilador, Implementación de la lógica de evaluación \\ \hline
    \textbf{RF04} & Creación y gestión de equipos & Permitir la creación y gestión de equipos de estudiantes. & Media & Sprint 4 & Crear modelo de equipos, Implementación de la funcionalidad para crear/gestionar equipos \\ \hline
    \textbf{RF05} & Organización de competiciones internas & Facilitar la organización de competiciones de práctica. & Media & Sprint 4 & Implementación de la funcionalidad para organizar competiciones \\ \hline
    \textbf{RF06} & Repositorio de tutoriales y artículos & Proveer tutoriales y artículos sobre algoritmos y estructuras de datos. & Media & Sprint 5 & Crear modelo de recursos educativos, Implementación de la interfaz para agregar/visualizar/buscar recursos \\ \hline
    \textbf{RF07} & Foros de discusión & Facilitar la discusión y el intercambio de ideas entre los usuarios. & Media & Sprint 6 & Crear modelo de foros, Implementación de foros de discusión \\ \hline
    \textbf{RF08} & Sistema de mensajería & Permitir a los usuarios enviarse mensajes privados. & Baja & Sprint 6 & Implementación del sistema de mensajería \\ \hline
    \textbf{RF09} & Sistema de notificaciones & Notificar a los usuarios sobre actividades relevantes (nuevos problemas, mensajes, etc.). & Baja & Sprint 6 & Implementación del sistema de notificaciones \\ \hline
\end{longtable}


\subsection{REQUISITOS NO FUNCIONALES}

%\begin{table}[hp]
%    \centering
    \begin{longtable}{|p{1.2cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{2.5cm}|}
    \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Requerimiento} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} & \textbf{Sprint} & \textbf{Tarea} \\ \hline
        \textbf{RNF01} & Usabilidad & La interfaz debe ser intuitiva y fácil de usar. & Alta & Todos & Diseño de UI/UX, Pruebas de usabilidad \\ \hline
        \textbf{RNF02} & Rendimiento & El sistema debe evaluar las soluciones de manera rápida y eficiente. & Alta & Sprint 3 & Optimización de la lógica de evaluación \\ \hline
        \textbf{RNF03} & Seguridad & Protección de datos personales y prevención de ataques como inyección SQL y XSS. & Alta & Todos & Implementación de medidas de seguridad \\ \hline
        \textbf{RNF04} & Mantenimiento y Actualización & La base de datos y la aplicación deben ser fáciles de mantener y actualizar. & Media & Todos & Documentación y diseño de arquitectura mantenible \\ \hline
    \end{longtable}
%\end{table}

